\section{Spooling und Pooling}
\label{section:spooling_und_pooling}

\begin{description}
\item[Spooling] Ein Akronym für \emph{S}imultaneous \emph{P}eripheral
		\emph{O}perations \emph{O}n-\emph{L}ine. Spooling ist
		eine Art Pufferlösung für zu verarbeitende (Druck-)Aufträge.

\item[Pooling] Ein Druckerpool ist ein Zusammenschluss von mehreren physischen Druckern
		zu einem physischen Target.
\end{description}


\begin{enumerate}[1.]
\item Die Vorteile von Spooling sind
\begin{itemize}
\item Man kann weiter arbeiten ohne zu warten bis der Ausdruck fertig ist. Der Drucker
	kann sich den Auftrag in seiner eigenen Geschwindigkeit holen.
\item Der Spool handhabt Concurrency bei mehreren Aufträgen/Auftraggebern.
\item Ein Spooler kann konfiguriert werden um Persistenz zu bieten. Z.b.\ können
	Druckaufträge, obwohl sie vom Drucker erledigt wurden, zurückgehalten werden
	für eine gewisse Zeit (zum neu-senden oder als Protokoll)
\end{itemize}
\item Die Nachteile von Spooling sind
\begin{itemize}
\item Der Spool braucht selber Ressourcen, aber so wenig, dass es vernachlässibar ist.
\end{itemize}
\item Die Vorteile von Pooling sind
\begin{itemize}
\item Failover/Redundanz
\item Load Balancing
\end{itemize}
\item Die Nachteile von Pooling sind
\begin{itemize}
\item Eventuell mehr Hardware Kosten.
\item Keine Kontrolle auf welchen Ort der Pool entscheidet, darum müssten/sollten Geräte
	an ähnlichen Stellen stehen.
\item Keine Kontrolle auf welchen Ort der Pool entscheidet, darum müssten/sollten Geräte
	homogen von der Hardware her sein.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Beispiel CUPS}

CUPS steht für \emph{C}ommon \emph{U}nix \emph{P}rinting \emph{S}ystem. Es ist das
heute führende Drucksystem für Betriebssysteme aus der UNIX Familie
(wie z.B.\ OpenBSD, DragonflyBSD,
verschiedene GNU/Linux Distributionen wie Slackware oder Gentoo, und als letztes auch OS X).

CUPS hat selber einen Spooler. Der Spooler ist sogar ein sehr wichtiger und zentraler
Teil von CUPS.\footnote{Vergleiche z.B.\ 
\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Common_Unix_Printing_System\#/media/File:Cups_simple_de.svg}}
CUPS lässt sich als GUI oder über eine Shell ansprechen. Die GUI ist ein Webinterface
die über den Port 631 erreichbar ist.

\subsection{IPP}
IPP ist das Internet Printing Protocoll. Es ist ein Protokoll, das \emph{über} HTTP läuft (z.B.\ in scapy schreibbar als ``{\ttfamily HTTP()/IPP()}'').

\subsection{LPD/LPR}
LPD/LPR ist eine der frühesten Formen von einem geläufigen Spooler. Es ist das Berkeley Printing System. LPD und LPR stehen für ``\emph{L}ine \emph{P}rinter \emph{D}aemon'', respektive für ``\emph{L}ine \emph{P}rinter \emph{R}emote''
